# Elastic Search 개요

## 특성
- **NoSQL** 데이터베이스는 일반적으로 데이터를 쿼리하기 위해 SQL(구조적 쿼리 언어)을 사용하는 기존 관계형 데이터베이스(RDBMS)의 대안이다. NoSQL 데이터베이스는 비정형 또는 반정형 데이터를 처리할 수 있으며, 확장성과 유연성이 뛰어난 것으로 알려져 있다. Elasticsearch는 NoSQL이며, 각 데이터가 JSON 문서인 문서 기반 모델을 사용한다. 따라서 복잡하고 중첩된 데이터 구조를 효율적으로 저장할 수 있다.

![](./images/1_Rvpzn3ZByeuxWGBqBrdRUQ.webp)

- **분산** 시스템에서 데이터를 여러 서버 또는 노드에 분산하여 저장한다. 노드를 더 추가하여 수평적으로 확장할 수 있으므로 용량과 복원력이 증가한다. Elasticsearch의 분산 특성 덕분에 노드를 더 추가하여 확장할 수 있을 뿐만 아니라 내결함성도 제공한다. 한 노드가 다운되더라도 다른 노드에서 데이터를 계속 사용할 수 있다. 따라서 시스템 장애에 대한 고가용성과 견고성을 보장한다. 또한, 데이터를 분산하면 여러 노드에서 병렬로 처리할 수 있기 때문에 검색과 색인 작업을 더 빠르게 수행할 수 있다.
- Elasticsearch에서 데이터를 저장하고 표현하는 기본 형식은 가벼운 데이터 교환 형식인 **JSON**(JavaScript Object Notation)이다. Elasticsearch에 데이터를 삽입하거나 데이터를 검색할 때, 일반적으로 JSON 문서를 다루게 된다. Elasticsearch의 각 문서에는 고유 ID가 있으며 데이터와 함께 다양한 필드를 포함할 수 있다. 스키마가 없는 Elasticsearch의 특성 덕분에 이러한 필드의 구조를 미리 정의할 필요가 없으므로 변화하는 데이터 요구사항에 큰 유연성과 적응력을 발휘할 수 있다.
- Elasticsearch와의 모든 통신은 **RESTful API**(Representational State Transfer)를 통해 이루어진다. 따라서 플랫폼에 구애받지 않으므로 HTTP 요청을 전송할 수 있는 모든 프로그래밍 언어나 도구에서 Elasticsearch와 통신할 수 있다. Elasticsearch와 상호 작용할 때는 수행하려는 작업을 나타내기 위해 특정 HTTP 메서드를 사용한다. 예를 들어, 문서를 생성하거나 색인하려면 POST 또는 PUT 요청을, 문서를 검색하려면 GET 요청을, 삭제하려면 DELETE 요청을 사용한다. 검색은 특정 URL에 대한 GET 요청처럼 간단할 수도 있고, 검색 기준을 설명하는 자세한 JSON 본문이 포함된 POST 요청처럼 복잡할 수도 있다.

## RDBMS와 비교
관계형 데이터베이스(RDBMS)와 Elasticsearch는 데이터 모델과 목적이 다르기 때문에 서로 다른 용어를 사용한다.

![](./images/Screenshot_01.png)

RDBMS에는 테이블의 구조(즉, 테이블에 있는 열과 각 열의 타입)를 결정하는 고정된 스키마가 있지만, Elasticsearch는 기본적으로 스키마가 없으므로 언제든지 문서에 어떤 필드든 추가할 수 있다. 그러나 특정 필드에 대해 데이터가 색인되면 해당 색인에 대해 데이터 타입이 고정된다. 이를 변경하려면 일반적으로 데이터를 다시 색인해야 한다.

RDBMS에서 데이터 정규화와 외래 키 사용은 데이터 중복을 피하고 데이터 무결성을 보장하기 위한 일반적인 관행이다. 검색 엔진인 Elasticsearch는 데이터 비정규화를 촉진한다. 즉, 서로 다른 인덱스나 타입으로 데이터를 참조하는 대신 문서 내에서 데이터를 반복하여 검색 속도를 높일 수 있다.

RDBMS의 주요 목표는 트랜잭션 데이터 무결성과 구조화된 데이터 저장이다. 반면에 Elasticsearch의 주요 목표는 대규모 데이터 세트에 대한 빠른 검색과 분석 기능을 제공하는 것이다.

Elasticsearch는 분산 시스템이기 때문에 CAP 정리의 적용을 받는다. 특히 검색 사용 사례와 관련해서는 고가용성과 파티션 허용 오차(AP)를 위해 주로 설계되었다.

![](./images/1_ygs0qX4b9INFDJFsvWY4Vg.webp)

Elasticsearch는 즉각적인 일관성을 보장하는 것이 아니라 궁극적인 일관성을 제공한다. 문서를 색인할 때 즉시 검색되지 않을 수 있다. 새로 색인된 문서가 검색 결과에 나타나기까지 약간의 지연 시간(새로 고침 간격에 의해 제어되는 기본값은 보통 1초)이 있다.

고가용성을 중요시한다. Elasticsearch 클러스터의 노드는 장애 발생 시에도 데이터를 제공한다. 복제 샤드를 사용함으로써, Elasticsearch는 일부 샤드나 노드에 장애가 발생하더라도 데이터를 계속 사용할 수 있도록 보장한다.

Elasticsearch는 파티션 내성을 갖도록 설계되었다. 네트워크 파티션이나 노드 장애를 처리할 수 있으며, 이러한 파티션이 복구되거나 노드가 다시 온라인 상태가 되면 자체적으로 데이터를 복구하고 균형을 재조정한다.

AP 설계에는 몇 가지 장단점이 있다. 예를 들어, 두 개의 클라이언트가 동시에 동일한 문서를 업데이트하는 경우, Elasticsearch는 각 클라이언트에 서로 다른 버전의 문서를 반환할 수 있다. 그러나 검색과 분석처럼 최신 데이터를 확보하는 것보다 응답을 얻는 것이 더 중요한 많은 어플리케이션에서는 이러한 절충안이 허용될 수 있다.

Elasticsearch는 또한 복제와 쿼럼 쓰기 같이 일관성을 개선하는 데 도움이 될 수 있는 몇 가지 기능을 제공한다. 그러나 이러한 기능은 성능과 가용성에 영향을 미칠 수 있다.

관계형 데이터베이스는 여러 서버에 걸쳐 부하를 분산하는 데 있어 복잡성으로 인해 **수평적 확장에 어려움**을 겪는 경우가 많다. 이와는 대조적으로, Elasticsearch는 수평적 확장성을 위해 설계되어 노드를 추가함으로써 손쉽게 확장할 수 있다. 자동 데이터 샤딩과 복제를 제공하여 데이터 배포와 복원력을 간소화한다.

관계형 데이터베이스에서도 텍스트 검색을 수행할 수 있지만, 복잡한 **전체 텍스트 검색** 작업에는 최적화되어 있지 않아 속도가 느릴 수 있다. Lucene 라이브러리로 구동되는 Elasticsearch는 이 영역에서 탁월한 성능을 발휘하며, 정확도 스코어링과 같은 기능을 통해 빠르고 정확한 검색 결과를 보장한다.

기존 데이터베이스의 대규모 데이터 세트에 대한 복잡한 분석은 시간이 많이 소요될 수 있다. Elasticsearch는 거의 **실시간에 가까운** 검색과 분석이 가능하기 때문에 즉각적인 인사이트가 필요한 어플리케이션에 이상적이다.

RDBMS는 **엄격한 스키마**를 요구하기 때문에 변경 시 혼란을 야기할 수 있다. Elasticsearch는 동적 매핑을 통해 엄격한 사전 정의 구조 없이도 데이터를 색인할 수 있는 **유연성**을 제공한다.

기존 데이터베이스에서 **고가용성**을 달성하려면 복잡한 구성이 필요하다. Elasticsearch는 고유한 분산 설계와 기본 제공 복제 메커니즘을 통해 데이터 접근성을 보장하여 예기치 않은 장애에 대한 복원력을 제공한다.

관계형 데이터베이스는 광범위한 데이터 세트에서 데이터 집계를 수행할 때 지연이 발생할 수 있다. Elasticsearch는 다양한 분석 요건을 충족하는 **빠르고 상세한** 집계를 위해 구축되었다.

일부 RDBMS는 **위치 기반 정보** 함수를 제공하지만, 그 기능이 제한적일 수 있다. Elasticsearch는 위치 기반 정보 데이터에 맞게 조정되어 다양한 위치 기반 정보 쿼리를 효율적으로 처리한다.

## ELK 스택

ELK 스택은 데이터를 수집, 저장 및 분석하는 데 일반적으로 함께 사용되는 세 가지 오픈 소스 기술의 약자이다. 이는 Elasticsearch, Logstash와 Kibana이다.

![](./images/1_DZRsVlRsrBNSdSUFKc8S6g.webp)

**Logstash**:

- 역할: 데이터 수집, 보강 및 전송.
- 설명: Logstash는 여러 소스에서 데이터를 수집하고, 변환 및 보강한 다음, 다양한 대상으로 전송할 수 있는 서버 측 데이터 처리 파이프라인으로, 가장 일반적인 대상 중 하나가 Elasticsearch이다.

**Elasticsearch**:

- 역할: 분산 검색 및 분석 엔진.
- 설명: Elasticsearch는 대량의 데이터를 거의 실시간으로 신속하게 저장하고 검색하는 역할을 담당한다. Apache Lucene 라이브러리를 기반으로 한다.

**Kibana**:

- 역할: Elasticsearch를 위한 데이터 시각화와 관리 인터페이스.
- 설명: Kibana는 사용자 친화적인 웹 인터페이스를 제공하여 Elasticsearch에 저장된 데이터를 시각화하고 탐색할 수 있도록 지원한다. 사용자는 이를 통해 대시보드, 그래프 및 기타 데이터의 시각적 표현을 생성하여 인사이트를 더 쉽게 도출할 수 있다.

ELK 스택의 핵심 구성 요소는 Elasticsearch, Logstash, Kibana이지만, Beats의 도입으로 특히 데이터 수집 영역에서 스택의 기능이 확장되었다. 이를 수용하기 위해 일부에서는 스택을 기존의 ELK라는 약어 대신 Elastic Stack이라고 부르기 시작했다.

Beats는 로그나 네트워크 패킷 데이터와 같은 다양한 종류의 운영 데이터를 수집하기 위해 서버에 설치하는 경량 에이전트이다. 이 데이터는 추가 처리를 위해 Elasticsearch로 직접 전송되거나 Logstash로 전송된다. 가벼운 특성으로 인해, Beats는 상당한 시스템 리소스를 소비하지 않고도 다양한 서버에 대량으로 배포할 수 있다.

전형적인 워크플로우이다.

1. 데이터 수집: 어플리케이션 로그, 서버 로그, 네트워크 트래픽 데이터 등 다양한 소스에서 데이터를 Logstash로 전송한다.
1. 데이터 처리: Logstash는 들어오는 데이터를 처리하여 필요에 따라 파싱, 필터링, 변환 및 보강한다.
1. 데이터 저장: Logstash는 처리된 데이터를 색인과 저장을 위해 Elasticsearch로 전달한다.
1. 데이터 시각화: 사용자는 차트, 그래프 또는 대시보드를 생성하거나 애드혹 검색을 수행하여 Elasticsearch에 저장된 데이터를 시각화하기 위해 Kibana를 액세스한다.

ELK 스택은 다음과 같은 다양한 용도로 사용된다.

- 로그 관리: ELK 스택은 다양한 소스에서 로그 데이터를 수집, 저장과 분석하는 데 사용할 수 있다. 이는 문제 해결과 디버깅은 물론 데이터의 추세와 패턴을 추적하는 데 유용할 수 있다.
- 어플리케이션 모니터링: ELK 스택은 어플리케이션의 성능과 상태를 모니터링하는 데 사용할 수 있다. 이를 통해 사용자에게 영향을 미치기 전에 문제를 식별하고 해결하는 데 도움을 줄 수 있다.
- 보안 분석: ELK 스택은 방화벽 로그와 침입 탐지 시스템(IDS) 로그 같은 보안 데이터를 분석하는 데 사용할 수 있다. 이를 통해 보안 위협을 식별하고 대응하는 데 도움이 될 수 있다.
- 비즈니스 인텔리전스: ELK 스택은 비즈니스 데이터를 분석하여 트렌드와 패턴을 파악하는 데 사용할 수 있다. 이 정보는 의사 결정을 개선하고 수익성을 높이는 데 사용할 수 있다.

## 사례
넷플릭스는 여러 가지 목적으로, 특히 고객 서비스 활동과 보안 관련 로그를 감독하고, 면밀히 조사하고, 이해하는 데 있어 Elastic Stack(흔히 ELK라고도 함)을 사용한다. 이 어플리케이션의 실제적인 예는 Elasticsearch가 Netflix의 메시징 인프라의 백본을 지원한다는 것이다. 또한, 넷플릭스가 Elasticsearch를 선호하는 가장 큰 이유는 데이터 가용성과 복원력을 보장하기 위한 자동 데이터 분할(샤딩)과 데이터 복제 기능에 대한 타고난 능력 때문이다.

## 인버티드 인덱스
Elasticsearch는 데이터 저장을 위해 "인버티드 인덱스(inverted index)"라는 고유한 데이터 구조를 활용한다. 이 접근 방식에서는 데이터를 검색하는 방식과 같이 구조화되어 검색에 최적화된다. 이 아키텍처를 선택하면 상당한 양의 데이터 세트를 처리하는 경우에도 쿼리 성능이 놀라울 정도로 빠르게 유지된다.

인버티드 인덱스는 데이터의 디렉토리와 같은 역할을 한다. 모든 키워드에 대해 해당 키워드가 나타나는 페이지 목록이 있는 책의 색인을 상상해 보자. 마찬가지로, Elasticsearch에서는 데이터의 각 고유 단어에 대해 인버티드 인덱스가 해당 단어가 나타나는 위치를 가리킨다. 이것은 기존 데이터베이스에 데이터를 저장하는 방법의 반대이며, 따라서 "인버티드"라는 용어를 사용한다.

간단한 예를 통해 이를 설명해 보겠다. 문서가 8개 있는 테이블이 있다고 가정해 보겠다. 각 문서는 `authorID` 속성을 갖고 있다. “Tolstoy”를 검색할 때는 8개의 문서를 모두 살펴보아야 한다.

![](./images/Screenshot_02.png)

반면, Elasticsearch에서는 다음과 같이 인버티드 인덱스를 사용한다.

![](./images/Screenshot_03.png)

따라서 “Tolstoy”를 검색하면 즉시 문서 ID를 얻을 수 있다.

다음과 같은 또 다른 예를 들 수 있다.

```
Document 1: "The quick brown fox jumps over the lazy dog."
Document 2: "The dog chased the cat up the tree."

Inverted index:

the: [Document 1, Document 2]
quick: [Document 1]
brown: [Document 1]
fox: [Document 1]
jumps: [Document 1]
over: [Document 1]
lazy: [Document 1]
dog: [Document 1, Document 2]
cat: [Document 2]
up: [Document 2]
tree: [Document 2]
```

"dog"이라는 단어를 검색하는 경우, Elasticsearch는 인버티드 인덱스에서 "dog"이라는 단어만 조회하면 해당 단어가 포함된 모든 문서, 즉 `Document 1`과 `Document 2`를 찾을 수 있다.
